\section{Definição do cálculo $\lambda$}

\begin{frame}[fragile]{Cálculo $\lambda$}

    \begin{block}{Termos-$\lambda$}
        O conjunto $\Lambda$ dos termos-$\lambda$ (ou expressões-$\lambda$, ou 
        simplesmente lambdas) é definido por
        meio de um conjunto de variáveis $V$ através das regras de aplicação e abstração,
        dadas a seguir:
        \begin{enumerate}
            \item $x\in V \Rightarrow x\in \Lambda$ (expressão)
            \item $M, N\in \Lambda \Rightarrow MN\in \Lambda$ (aplicação)
            \item $M\in \Lambda, x\in V \Rightarrow \lambda x.M$ (abstração)
        \end{enumerate}
    \end{block}

    \vspace{0.1in}

    \textbf{Observação}: informalmente, a aplicação equivale a avaliação da função 
        $M$ com argumento $N$, isto é $M(N)$; a abstração corresponde a definição da função 
        $f(x) = M$.

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplos de termos-$\lambda$}

    \begin{enumerate}
        \item O termo-$\lambda$ mais simples possível é formado por uma única variável (por 
            exemplo, $x$)

        \item A função identidade $\lambda x.x$ é um exemplo de abstração

        \item Parêntesis podem ser utilizados para clarificar uma expressão ou para remover
            ambiguidades

        \item O termo $(\lambda x.x)y$ corresponde a aplicação da função identidade ao termo $y$

        \item A aplicação é associativa à esquerda:
        \[
            M_1M_2\ldots M_N = (((M_1M_2)M_3)\ldots M_N)
        \]

        \item O termo $\lambda y.(\lambda x.M)$ equivale a uma função de duas variáveis

        \item Uma notação alternativa para o termo anterior é 
        \[
            \lambda yx.M = \lambda y.(\lambda x.M)
        \]

        \item A abstração é associativa à direita:
        \[
            \lambda x_1x_2\ldots x_N.M = \lambda x_1.(\lambda x_2.(\ldots (\lambda x_N.M)))
        \]
    \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Variáveis livres e atadas ({\it bound})}

    \begin{itemize}
        \item A abstração $\lambda x.M$ une (ata, \textit{to bind}) a variável livre $x$ ao
            termo-$\lambda$ $M$

        \item Uma variável não precedida por um símbolo $\lambda$ que a une a uma expressão
            é denominada variável \textbf{livre}

        \item Na expressão 
        \[
            \lambda x.xy
        \]
        a variável $x$ é atada e a variável $y$ é livre

        \item Uma mesma variável pode ser livre e atada em uma mesma expressão. Por exemplo,
            na expressão
        \[
            (\lambda x.xy)(\lambda y.y)
        \]
        a variável $y$ é livre no termo entre parêntesis à esquerda, e atada no termo entre
        parêntesis à  direita

    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Substituições}

    \begin{block}{Substituição}
    A \textbf{substituição} de todas as ocorrências da variável livre $x$ em $M$ por $N$, cuja
    notação é $M[x:=N]$, é definida pelas quatro regras apresentadas a seguir:
    \begin{enumerate}[i.]
        \item $x[x:=N] = N$
        \item $y[x:=N] = y$
        \item $(M_1M_2)[x:=N] = (M_1[x:=N])(M_2[x:=N])$
        \item $(\lambda y.M_1)[x:=N] = \lambda y.(M_1[x:=N])$
    \end{enumerate}
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplos de substituição}

    \begin{enumerate}
        \item Exemplo de substituição pela regra 3:
        \[
            ((\lambda x.xyz)(\lambda y.xzy))[z:=N] = (\lambda x.xyN)(\lambda y.xNy) 
        \]

        \item Exemplo de substituição pela regra 4:
        \[
            (\lambda x.xy)[y:=N] = \lambda x.xN
        \]

        \item Exemplo de substituição pelas regras 2 e 4:
        \[
            (\lambda x.xy)[z:=N] = \lambda x.xy
        \]

        \item A substituição de $x$ por $N$ não se aplica no termo $\lambda x.xy$,
            pois as substituições só ocorrem em variáveis livres, e $x$ é atada neste termo
    \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Reduções}

    \begin{footnotesize}
    \begin{block}{Axiomas de Redução}
        \begin{enumerate}
            \item A conversão-$\alpha$ permite renomear uma variável atada em um termo,
                evitando colisões de nomes ($y$ não pode ocorrer em $M$):
            \[
                \lambda x.M \equiv_\alpha \lambda y.(M[x:=y])
            \]

            \item A redução-$\beta$ estabelece uma relação entre aplicação e substituição:
            \[
                (\lambda x.M)N \equiv_\beta M[x:=N]
            \]

            \item A  conversão-$\eta$ elimina de redundâncias em expressões cujo
                propósito é apenas repassar o argumento para um termo:
            \[
                (\lambda x.Mx) \equiv_\eta M,
            \]
            se $x$ não é variável livre em $M$.
        \end{enumerate}
    \end{block}

    \textbf{Observação}: Se a expressão-$\lambda$ $N$ pode ser obtida através de sucessivas 
        aplicações dos três axiomas acima ao termo $M$, escrevemos $M\equiv N$.
    \end{footnotesize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplos de aplicação dos axiomas de redução}

    \begin{enumerate}
        \item Aplicação da função identidade (redução-$\beta$)
        \[
            (\lambda x.x)y \equiv x[x:=y] \equiv y
        \]

        \item Aplicação em função de duas variáveis (redução-$\beta$):
        \begin{align*}
            (\lambda xy.yx)MN & \equiv (\lambda x.(\lambda y.yx))MN \\
            & \equiv ((\lambda y.yx)[x:=M])N \\
            & \equiv (\lambda y.yM)N \\
            & \equiv (yM)[y:=N] \\
            & \equiv NM
        \end{align*}

        \item Eliminação de redundância (conversão-$\eta$):
        \[
            (\lambda x.zyx) \equiv zy
        \]
    \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplos de aplicação dos axiomas de redução}

    \begin{enumerate}
        \setcounter{enumi}{3}
        \item Uso da conversão-$\alpha$ para evitar colisão de nomes, pois a variável $y$, que
        irá substituir a variável livre $x$ no termo $\lambda y.yx$, tem mesmo nome que a
        variável atada $y$:
        \begin{align*}
            (\lambda x.(\lambda y.xy))y & \equiv (\lambda x.(\lambda z.xz))y \\
            & \equiv (\lambda z.xz)[x:=y] \\
            & \equiv \lambda z.yz
        \end{align*}

        Observe que, sem o uso da conversão-$\alpha$, a aplicação resultaria em $(\lambda y.yy)$,
        termo que não é equivalente ao termo obtido.

    \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplos de aplicação dos axiomas de redução}

    \begin{enumerate}
        \setcounter{enumi}{4}
        \item Outro exemplo de que demanda o uso de conversão-$\alpha$:
        \begin{align*}
            (\lambda x.(\lambda y.(x\lambda x.xy)))y &\equiv (\lambda x.(\lambda z.(x\lambda x.xz)))y\\
            &\equiv (\lambda z.(x\lambda x.xz))[x:=y]\\
            &\equiv (\lambda z.(y\lambda x.xz))\\
        \end{align*}

        Aqui novamente a conversão-$\alpha$ foi usada por que $y$ é uma variável atada na
        expressão $\lambda y.(x\lambda x.xy)$. Além disso, observe que somente a ocorrência
        livre de $x$ é substituída, conforme dita a regra de substituição apresentada 
        anteriormente.
    \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Combinadores e Igualdade Extensional}

    \begin{block}{Combinadores}
        \begin{enumerate}[(a)]
            \item O conjunto das variáveis livres $FV(M)$ de $M$ é definido por
            \begin{enumerate}[i.]
                \item $FV(x) = \lbrace x\rbrace$
                \item $FV(MN) = FV(M)\cup FV(N)$
                \item $FV(\lambda x.M) = FV(M) - \lbrace x\rbrace$
            \end{enumerate}

            \item $M$ é um termo fechado, ou \textbf{combinador}, se $FV(M) = \emptyset$
        \end{enumerate}
    \end{block}

    \vspace{0.1in}

    \begin{block}{Igualdade Extensional}
        Os termos-$\lambda$ $E_1, E_2$ são \textbf{extensionamente iguais} se, 
        $\forall x\in\Lambda$, $E_1x \equiv E_2x$.
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Combinadores padrão e base $\mathbf{S}$-$\mathbf{K}$}

    \begin{block}{Combinadores padrão}
        Os combinadores padrão são enumerados a seguir: 
        \begin{enumerate}
            \item $\mathbf{I} \equiv \lambda x.x$ 
            \item $\mathbf{K} \equiv \lambda xy.x$ 
            \item $\mathbf{K_*} \equiv \lambda xy.y$ 
            \item $\mathbf{S} \equiv \lambda xyz.xz(yz)$
        \end{enumerate}
    \end{block}

    \vspace{0.1in}

    \begin{block}{Completude da base $\mathbf{S}$-$\mathbf{K}$}
        Dado um combinador $E$, é possível gerar um novo combinador $C$ a partir dos
        combinadores $\mathbf{S}$ e $\mathbf{K}$ de tal modo que $E$ e $C$ são
        extensionalmente iguais.
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo da completude de $\mathbf{S}$-$\mathbf{K}$}

    A identidade $\mathbf{I}$ é extensionalmente igual ao combinador $\mathbf{S K K}$:

    \begin{align*}
        ((\mathbf{S K K}) x) &\equiv (\mathbf{S K K} x) \\
        & \equiv (\mathbf{K} x (\mathbf{K} x)) \\
        & \equiv x \\
        & \equiv \mathbf{I} x
    \end{align*}

\end{frame}
